**中正村**為[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[嘉義縣](../Page/嘉義縣.md "wikilink")[阿里山鄉轄下的行政區](../Page/阿里山鄉.md "wikilink")，是[阿里山森林遊樂區重要的商業聚落](../Page/阿里山森林遊樂區.md "wikilink")。在阿里山鄉的12個行政區當中，中正村是[漢族居民較多的聚落](../Page/漢族.md "wikilink")，屬於該鄉中的5個平地村其中一個\[1\]，其範圍沿森林鐵路線分布。\[2\]

## 地理

中正村位於阿里山鄉北部偏東，位處[阿里山山區](../Page/阿里山山脈.md "wikilink")，海拔高約2200[公尺](../Page/公尺.md "wikilink")，範圍包含多座高山以及[山脈的稜線](../Page/山脈.md "wikilink")、鞍部等海拔較高的山地。北與鄉內香林村為鄰，南接中山村，東面臨[南投縣](../Page/南投縣.md "wikilink")[信義鄉神木村](../Page/信義鄉_\(臺灣\).md "wikilink")。全村形狀狹長，呈左右相反的L形，由北而南依序為[松山](../Page/松山_\(中華民國\).md "wikilink")2557米，[大塔山](../Page/大塔山.md "wikilink")2663米，[祝山](../Page/祝山.md "wikilink")2489米，以及位置稍西的萬歲山，而中正村和香山村的主要聚落就位於L形中間的凹處。

中正村海拔高，地形起伏大，夏季降雨量豐沛，冬季冷少降雨。

## 交通

### 鐵路

[阿里山森林鐵路的](../Page/阿里山森林鐵路.md "wikilink")[總站設於村內](../Page/阿里山車站.md "wikilink")，是觀光客搭乘森林鐵路遊歷阿里山的端點站，每日一班次客運往返嘉義市（目前停駛中，預計2015年12月復駛。\[3\]）。森林鐵路的[祝山線](../Page/祝山線.md "wikilink")，是登祝山觀阿里山日出主要的交通方式。

### 公路

[阿里山公路為中正村對外聯絡道路](../Page/阿里山公路.md "wikilink")。而中正村是阿里山對外聯絡的公路客運的端點，往[台北市的](../Page/台北市.md "wikilink")[國道客運每週兩班](../Page/國道客運.md "wikilink")\[4\]，也有往嘉義市的公路客運\[5\]。村範圍內大多屬於行車管制區，往來各處以林道以及步道相互連絡。

## 景點和基礎設施

[thumb](../Page/檔案:20150708阿里山小客車停車場景觀.JPG.md "wikilink")

  - 阿里山氣象站：阿里山氣象站位於阿里山鄉萬歲山北側，為[交通部中央氣象局所屬二十四個氣象站之一](../Page/交通部中央氣象局.md "wikilink")，為四等氣象測報機構\[6\]，前身為1933年興建完成的「[台灣總督府氣象台阿里山觀象所](../Page/台灣總督府.md "wikilink")」，[嘉義縣文化資產審議委員會於](../Page/嘉義縣文化資產審議委員會.md "wikilink")2013年1月25日會勘並審議通過列為嘉義縣縣定古蹟\[7\]。
  - 阿里山郵局：外貌富麗堂皇的阿里山郵局，位於祝山林道第一管制哨旁的岔路上，是阿里山鄉唯一的郵局，也是全國海拔最高的郵局。\[8\]\[9\]
  - 阿里山貴賓館：建於日治時期，為日本皇族上山視察時使用的一棟寬闊雄偉中日西式建築。二次大戰後，時任總統的蔣介石曾下榻於此，遂有「總統行館」或「蔣公行館」之稱。\[10\]
  - 對高岳
  - 祝山

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

[阿里山鄉](../Category/阿里山鄉.md "wikilink")

1.  平地村意指漢人聚落，而原住民鄒族的聚落歸於山地村，與海拔高低無涉。[鄒族村落分布於河谷](../Page/鄒族.md "wikilink")，海拔較低，漢族分布在沿山稜而建的鐵路沿線，海拔較高。
2.  區域地理阿里山鄉報告，翁瑜旻、劉怡秀、林慶煌、蔡燕吟著
    doc格式文件檔
    <http://kpower.cy.edu.tw/scripts/ShowObject.dll?OID=49429&dbName=GKS&View=3>
    ppt格式投影片檔
    <http://kpower.cy.edu.tw/scripts/ShowObject.dll?OID=49428&dbName=GKS&View=3>
3.  2015年4月24日：[【新聞】任督二脈貫通
    阿里山森鐵年底通車](http://hiking.thenote.com.tw/news/detail/3997/%E3%80%90%E6%96%B0%E8%81%9E%E3%80%91%E4%BB%BB%E7%9D%A3%E4%BA%8C%E8%84%88%E8%B2%AB%E9%80%9A+%E9%98%BF%E9%87%8C%E5%B1%B1%E6%A3%AE%E9%90%B5%E5%B9%B4%E5%BA%95%E9%80%9A%E8%BB%8A)。原載於聯合新聞網
4.  國光客運
5.  嘉義客運
6.  阿里山氣象站網站
7.  阿里山氣象站 嘉義縣列古蹟
8.  臺灣郵政網站，阿里山郵局介紹
9.  嘉義旅遊網，阿里山郵局介紹，http://emmm.tw/L3_content.php?L3_id=3160
10. 嘉義縣戶外教學學習網，阿里山賓館，http://outdoor.cyc.edu.tw/outdoor/alishan/h7.htm